向中共叩頭的趨勢已屆逆轉點？

蘋論：向中共叩頭的趨勢已屆逆轉點？ - 李平

專欄專論

西方國家、企業向中共叩頭屢見不鮮，最新的事件是德國車商平治（中國譯作奔馳）因引用達賴喇嘛名句而向中國道歉，而盛傳將與中國建交的梵蒂岡，則有高層盛讚中國人是教會社會教義的「最佳執行者（best implementer）」。這兩宗涉及宗教的叩頭事件，讓人驚嘆中共銳實力（sharp power）之強悍，又讓人隱隱覺得有登𥧌造極的瘋狂意味。物極必反之下，這個世界向中共強權叩頭的趨勢是否已屆逆轉點呢？

西方綏靖助中國銳實力膨脹

美國民主基金會去年底發表的報告，以「銳實力」描繪極權國家威脅和操縱外國的能力，區別於側重文化和輿論影響的軟實力（soft power）、軍事和經濟力量為主的硬實力（hard power）。報告指出，中國、俄羅斯的銳實力膨脹，獨裁政體欠吸引力的價值觀（包括提倡單一權力獨裁、由上至下的管治、審查、強迫而來的忠誠）能向外擴張，原因在於民主國家未能快速擺脫冷戰結束後的假設，認為獨裁政權無可避免地會改變並融合至民主政制之中，但全球化加速及融合程度加深後，那些獨裁政權屹立不倒，而且滲透民主國家的政治與媒體空間的能力與日俱增。

中國銳實力的膨脹與西方國家對中共的綏靖已形成惡性循環。歐美國家、企業為在中國市場分一杯羹，或為引入中國資金、遊客，爭相向中共叩頭，滿足中共的政治要求。無論是政治領袖對諾貝爾和平獎得主劉曉波尋求出國治療肝癌、對其妻子劉霞尋求擺脫被軟禁默不發聲，還是眾多國際大型機構因觸犯所謂台獨、港獨避忌而道歉，都助長了中共的囂張氣燄。

平治周一在社交網站Instagram發帖，引述了西藏流亡精神領袖達賴喇嘛的名言：「從不同角度審視境遇，你的視野會更廣闊。」在中國一些網民表示不滿後，平治立即刪帖，並在官方微博發聲明道歉。然而，中國官媒仍然抱持一貫的不依不饒，《環球時報》的評論題為〈奔馳，你這樣做就是與中國人民為敵〉。

逆轉叩頭綏靖趨勢言之尚早

如果說，國際知名企業不敢與中國為敵尚可理解，那麼，梵蒂岡對中共的吹捧與縱容就不可思議了。外傳中梵已就七名主教的任命達成協議，但強迫忠於教廷的主教讓位給忠於中共的愛國主教，宗教屈服於強權，無疑是對中國數以千萬計受迫害、受屈辱的地下教徒的二次傷害。更不可思議的是，梵蒂岡宗座科學院院長索龍多主教（Bishop Marcelo Sanchez Sorondo）近日接受媒體訪問時，對中國讚不絕口，甚至形容中國人是教義的「最佳執行者」。

西方格言說：「神欲使之滅亡，必先使之瘋狂。」當宗教也向中共叩頭時，向中共強權叩頭的趨勢是不是已離逆轉點不遠？銳實力理論熱傳，不只由於美國民主基金會、英國《經濟學人》的影響力，也由於近期澳紐政客、媒體被中國買起的醜聞頻傳，也有德國智庫點名批評中國透過歐盟部份成員國影響歐盟決策、宣揚獨裁。而美國、英國在一帶一路問題上不再唯中國馬首是瞻，平治向中國道歉也引發德國輿論反彈，認為平治不應向中國道歉，而應向達賴喇嘛和藏人道歉。
西方輿論對中國銳實力的關注、對政客和企業向中國叩頭的關注，無疑是促成向中國叩頭趨勢逆轉的重要推力。但是，中國的硬實力、軟實力、銳實力還在增長，要實現這種逆轉、要改變西方國家對中共的綏靖，言之尚早，就像當年直到納粹德國侵入捷克斯洛伐克也未能改變英法的綏靖政策，以致釀成歐洲的災難。

李平
周一至周六刊出